**title:** Случайные подземелья от Стэйси Деллорфано (перевод)
**from:** https://plus.google.com/u/0/photos/+StacyDellorfano/albums/6159950831000478625/6159950832111534146?cfem=1&authkey=CLqK08mBor-ejwE&pid=6159950832111534146&oid=103525110904062633290
**tags:** Карты, Карторисование, Переводы

![](https://lh4.googleusercontent.com/-_hgL9l-ZvE0/VXyKpR3hQEI/AAAAAAAAZMk/R14KS2U7d84/w958-h648-no/scan.jpg)

Давеча, блуждая в глубинах G+ мы обнаружили интереснейший (и простой в использовании!) метод создания карт подземелий за авторством [Стэйси Деллорфано](https://plus.google.com/u/0/+StacyDellorfano/about?cfem=1) (замечательного ведущего НРИ, веб/гейм-девелопера и организатора [первого онлайн-НРИ-фестиваля для девушек «Contessa»](http://www.contessa.rocks/)).

Метод Стэйси нам очень понравился и, само-собой, мы не преминули заняться его переводом на русский.  
Приятного чтения!  
<!--more-->

---

Это всего-лишь небольшая игра с картографией, которую я придумала для проверкой идей моего игрового дополнения к третьему изданию «Swords and Wizardry».

Ну, знаете, такое старое доброе «создание произвольной карты подземелья на игральных костях» (честно говоря я хотела оформить это как [брось-кости карту](http://pnprpg.ru/blog/2015/05/18/cecil-drop-table/), но пока пусть так.

1. Возьмите лист бумаги и выберите начнём начальную точку;
2. Бросьте (на лист) две игральных кости (d6 и d8 в моём случае);
3. Результат броска выше лежащей кости – это размер помещения по горизонтали *(например, в клетках – прим. пер)*;
4. Результат броска ниже лежащей кости – это размер помещения по вертикали *(ну или по наоборот, на ваш выбор)*. Обозначьте (например, карандашом) контуры получившегося помещения;
5. Сделайте по броску на каждую стену получившегося помещения, чтобы понять есть-ли в этой стене дверь;
6. Если места под дверь на стене нет, то и «бросок на дверь» для этой стены можно не делать;
7. Дорисуйте [соединительные элементы](http://pnprpg.ru/blog/2015/04/10/thealexandrian-jaquaying-the-dungeon-6/), объединив комнаты там где это уместно;
8. При этом, не забывайте о правиле «здесь нет места под дверь».  

В моём случае (в случае карты из шапки поста), я бросила d6 и d8, взяла значение выпавшего выше как размер по вертикали *(оси Y относительно листа – прим. пер)*, а значение второго – как размер по горизонтали *(оси X – прим. пер)*.

Для того чтобы у меня не было совсем длинных и узких помещений, я делала повторный бросок, если на костях выпадало 1, 2 или 3, исключая случаи, когда такое длинное и узкое помещение означало конец карты/страницы и другие случаи, когда такое помещение было на карте уместно.

После того как я определялась с размерами комнат, я бросала по одному d6 на каждую стену, и если выпадало 5 или 6, то в стене появлялась дверь. Любое другое выпавшее число я принимало за количество клеток/плиток от точки входа коридора в комнату и до ближайшего угла этой комнаты. 
Я также игнорировала результат броска на расположение точки входа коридора в комнату, если это значение казалось мне неинтересным или мешало соединительной функции коридора. 
В случаях, когда комнаты перекрывали друг друга я размещала (рисовала) одну из них расположенной под другой и добавляла на карту лестницы, отражающие такую разноуровневость.

Когда же я закончила с бросками, передо мной лежал лист бумаги, на котором не было ничего кроме абстрактных прямоугольников.

Затем я, сломала несколько углов, добавила обломков и завалов, нарисовала воду, статуи-звёздочки, колонны, фонтаны и всё такое прочее.
Потом я начала рисовать двери и обозначила запертые двери плотной штриховкой, а незапертые  – тольк  контуром. 
Места расположения секретных проходов (я добавила несколько, по вкусу) были помечены литерой «S».

В этом месте я отложила карандаш и обвела всё нарисованное моим чертёжным линером от Micron, прошлась по нарисованному резинкой, отсканировала, обработал в графическом редакторе, добавила текстуру задника и подкрасила часть объектов на карте. 

Само-собой, то что у меня получилось - далеко не самая крутая карта подземелья в мире, но она забавная и её рисование доставило мне удовольствие.  
Вероятно, я буду использовать броски d8 и d10 для следующей карты, а может даже d12 и d20 (для создания особенно крупных комнат) и, почти наверняка, я сделаю таймлапс-видео всего этого процесса.

До новых встреч!